\documentclass[%
	11pt,twoside,%
]{article}

%%%%%%%% METADATA TO FILL IN %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% AUTHOR: First name then last name                                %%
%% HEADAUTHOR: Last name only (should be automated)                 %%
%% PAGE: Starting page number for compilation (should be automated) %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\author{Звирбулис Эрвин}
\newcommand{\headauthor}{Звирбулис}
\setcounter{page}{5}
\title{Мультистабильное состояние и как мозг его воспринимает}
%%%%%%%% END OF METADATA %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\input{../../preamble}

\begin{document}
\maketitle

\section{Введение}
\label{sec:Intro}
Мозг --- это одна из самых важнейших частей нашего организма. Именно в нём проходят мыслительные процессы, хранятся наши воспоминания. Именно он отвечает за наше восприятие мира.

Мы начали наше исследование с просмотра особых картинок, которые имеют несколько интерпретаций. После их просмотра нам стало интересно, как наш мозг реагирует на такие картинки, и почему мы видим то одно изображение, то другое. Первым, что мы решили узнать~--- это восприятие, и как оно работает.

\section{Теоретическая часть}
\label{sec:Theory}
Восприятие~--- это сложный процесс приёма, передачи и анализа информации, получаемой при помощи органов чувств, благодаря которому, формируется целостный, субъективный образ того или иного объекта. Восприятие заключается не столько в принятии информации, сколько в её осмыслении и анализе. Но картинки, которые мы рассматривали, имели две интерпретации, два образа. Такие картинки называют бистабильными. И восприятие подобных картинок называется мультистабильным восприятием. Мультистабильное восприятие~--- это возможность воспринимать одно изображение устойчиво в нескольких смыслах (пример «утка или заяц» (Рис.~\ref{fig:1})).  

%%%%%%%%
\begin{figure}[b]
	\begin{minipage}[b]{0.45\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/bird}
		\caption{\label{fig:1}Бистабильное изображение кролик или утка?}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}[b]{0.45\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/neuron}
		\caption{\label{fig:2}Строение нейрона}
	\end{minipage}
\end{figure}
%%%%%%%%

То есть видеть две интерпретации одного изображения. \textit{Интерпретация изображения} – истолкование (разъяснение), придаваемое зрительной информации. Поскольку любое восприятие происходит в мозге, нужно понять, как он работает.
Как же устроен мозг? В мозге существует огромное количество нейронов, которые соединены в нейронные сети. Нейрон состоит из: \textit{дендритов} (принятие сигналов), \textit{тела клетки} (вычислительные процессы, ядро клетки и т.д.), \textit{аксона} (вывод сигнала), \textit{аксонного холмика} (место крепления аксона) и \textit{терминали} (передача сигнала далее) (Рис.~\ref{fig:2}).

Нейроны связываются аксоном к дендриту, создавая цепочку из нейронов. Место соединения  аксона одного нейрона и дендрита другого называется \textit{синапсом} (Рис.~\ref{fig:3}).

%%%%%%%%
\begin{figure}[t]
	\begin{minipage}[bt]{0.45\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/synapse}
		\caption{\label{fig:3}Схема синапса}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}[bt]{0.45\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/summation}
		\caption{\label{fig:4}Суммация сигналов и примеры возбуждающих и тормозящих сигналов}
	\end{minipage}
\end{figure}
%%%%%%%%

В этом месте электрический сигнал переходит в биохимический, выходит из терминали и переходит через синаптическую щель. Затем принимается дендритом и уже там сигнал переходит обратно в электрический и продолжает свой путь уже по следующему нейрону. Одна из особенностей синапсов является \textit{синаптическая пластичность} – свойство нейронных сетей менять свои связи (делать их прочнее, слабее, создавать новые или вовсе избавляться от старых). Именно это свойство позволяет нам обучаться. Принцип работы синаптической пластичности объясняется законом Дональда Хебба: «Нейроны, которые активируются вместе, соединяются вместе» (\textit{Neurons that fire together wire together}). Также у каждого нейрона есть \textit{потенциал действия (порог активации)} и \textit{потенциал покоя}. \textit{Потенциал покоя} – изначальное состояние нейрона, \textit{порог} – то состояние, достигнув которое, нейрон выдаёт сигнал. После достижения порога, у нейрона наступает пик его активности. В этот момент сигнал выходит из нейрона. После «выстрела» нейрону необходимо время, что бы вернуться в состояние покоя. Пока нейрон возвращается в это состояние, он не восприимчив к любым сигналам. Это время называется \textit{рефракторный период}. Есть два вида сигналов: возбуждающий и тормозящий. Получая возбуждающий сигнал, нейрон выходит из состояния покоя и его накопленный потенциал поднимается, приближаясь к порогу активации. Получая тормозящий сигнал, нейрон также выходит из состояния покоя, но отдаляется от порога. Часто бывает, что одного сигнала не хватает, для активации нейрона поэтому, через какое-то время, сигнал затухает и нейрон возвращается в состояние покоя. Для таких случаев нейрон имеет такое свойство как суммация. \textit{Суммация} – сложения сигналов поступающих в нейрон. Она бывает двух видов: темпоральная (временная) и пространственная. \textit{Темпоральная суммация} – сложение сигналов, поступающих в разное время с достаточно маленькой разницей, что сигналы не успевают затухать. \textit{Пространственная} – сложение сигналов, поступающих из разных точек (Рис.~\ref{fig:4}). 

Искусственная нейронная сеть работает по похожему принципу, что и биологические нейросети. Поэтому мы решили провести эксперимент, что бы понять механизм мультистабильного восприятия. Но для этого нам нужно было создать модель нейрона и нейросети. Вот функции нейрона, которые были необходимы в нашей модели (табл.~\ref{tab:1}).

\begin{table}[b]
    \caption{\label{tab:1}: Составные части нейрона в мозге и в модели}
    \centering\small
    \begin{tabular}{p{14pc}p{14pc}}
        \hline

        \textbf{Биологический нейрон}&\textbf{Биологический нейрон}\\

        \hline
        Дендриты & Входы \\
		Аксоны & Выходы \\
		Синапс & Соединение входов и выходов \\
		Суммация & Сложение \\
		Потенциал покоя & Предрасположенность \\
		Сигналы & Числа \\
		Потенциал действия & Функция активации \\
		Синаптическая пластичность & Удельный вес \\
		Рефракторный период & Ингибиторный компонент \\
		\hline
    \end{tabular}
\end{table}

После того, как мы решили, что нам нужно в модели, мы стали проектировать механизм её работы. Мы нашли функцию активации: 
\begin{equation}
	x_i(t+1) = f(\eta(t+1)+\zeta(t+1)+\sigma_i).
	\label{eq:1}
\end{equation}

Где $\eta$ (эта) – накопленный энергетический потенциал перцептрона. $\zeta$ (зета) – ингибиторный (тормозящий) компонент. $\sigma_i$ (сигма) – входящий сигнал для нейрона i.
Модель нейрона, которая у нас получилась, называется перцептрон. Перцептрон был создан Френком Розенблатом в 1957 году.
\section{Экспериментальная часть}
\label{sec:Experiment}
За всё время исследования мы провели два эксперимента. Психофизический и компьютерный.
\section{Психофизический эксперимент}
\label{sec:Psycho}
Психофизический эксперимент мы провели для того, что бы понять, хаотичен ли процесс переключения между двумя интерпретациями.
У нас появилась гипотеза, что процесс переключения между интерпретациями не хаотичен и имеет какую-то закономерность.
Для эксперимента мы взяли самую простую бистабильную картинку: куб Неккера (Рис.~\ref{fig:5}). Мы взяли именно её, чтобы уменьшить влияние внешних факторов на восприятие картинки. 

\begin{figure}[tb]
    \centering
	\includegraphics[width=.5\textwidth]{img/cube}
    \caption{\label{fig:5}Куб Неккера}
\end{figure}

Эксперимент проходил следующим образом. Мы открывали программу с изображением куба Неккера. В середине куба была красная точка, на которую мы фокусировали наше зрение. Затем, каждый раз, когда наша интерпретация менялась, мы нажимали клавишу пробел. Таким образом, мы фиксировали время, которое требовалось нашему мозгу, что бы переключиться между интерпретациями. Время мы замеряли в миллисекундах. 
В результате мы получили таблицу с номером измерения и временем, затраченным на смену интерпретации. Нам пришлось округлить миллисекунды до сотен, так как иначе у нас был бы слишком большой разброс данных, и нам пришлось  бы делать этот эксперимент намного дольше. После округления мы посчитали частоту каждого значения и построили гистограмму. На этой гистограмме мы увидели гамма распределение (Рис.~\ref{fig:6}).

\begin{figure}[t]
    \centering
	\includegraphics[width=.9\textwidth]{img/freq}
    \caption{\label{fig:6}Частотное распределение продолжительности интерпретации куба Неккера. По оси x время, потраченное на смену интерпретации. По оси y частота.}
\end{figure}

\section{Компьютерное моделирование}
\label{sec:Computer}
Второй эксперимент мы решили провести не на себе, а на компьютерной модели. Поскольку мы точно знаем, что в нашем мозгу присутствует рекуррентность, мы предположили, что наличие рекуррентности означает наличие мультистабильного восприятия.
Как было сказано выше, мы спроектировали формулы, для правильной работы нейрона. Мы были готовы продолжать наше исследование. Но написать искусственную нейронную сеть сложно, поэтому нам пришлось позаимствовать модель рекуррентной нейросети у \textit{Nagao, Natsuki, Haruhiko Nishimura, and Nobuyuki Matsui} [1]. 
Для этого опыта мы использовали ещё более простую бистабильную картинку – матрицу (поле 12х13 с черными и белыми клетками) (Рис.~\ref{fig:7}), так как куб Неккера слишком сложный для подобной нейросети.

%%%%%%%%
\begin{figure}[b]
	\begin{minipage}{0.25\textwidth}
		\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{img/matrix}
    \caption{\label{fig:7}Матрица для нейросети.}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}{0.65\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/variations}
		\caption{\label{fig:8}Две интерпретации изначальной матрицы. Нейросеть знала только эти два изображения.}
	\end{minipage}
\end{figure}
%%%%%%%%

Модель работала следующим образом. Нейросеть запоминала два изображения, которые отличались друг от друга тридцатью клетками (Рис.~\ref{fig:8}), а от изначальной матрицы только пятнадцатью (менялись только белые клетки, чёрные оставались нетронутыми). Затем сеть получала начальную картинку, которую она до этого не видела. И пыталась найти интерпретацию, которую она знает, меняя цвет клеток. Время измерялось в условных единицах (шагах).

На выходе мы получили гистограмму, такую же, как и в психофизическом эксперименте. На этой гистограмме мы тоже увидели гамма распределение.


\begin{figure}[bt]
    \centering
	\includegraphics[width=.6\textwidth]{img/generated_freq}
    \caption{\label{fig:9}Распределение частот длительностей интерпретации. По оси x шаги, затраченные на смену интерпретации. По оси y частота.}
\end{figure}

\section{Обобщение экспериментов}
\label{sec:summary}

Оба эксперимента были связаны с мультистабильным восприятием. Психофизический эксперимент был направлен на нахождение закономерности в мультистабильном восприятии. Компьютерное моделирование было направленно на объяснение принципа работы мультистабильного восприятия в нейросети.

\section{Выводы}
\label{sec:conclusions}
Проведя два эксперимента, мы сделали выводы: 
\begin{itemize}
\item В распределении длительностей существует закономерность;
\item Мультистабильное восприятие~--- не хаотичный процесс.
\end{itemize}
Подводя итоги работы можно сказать, что наличие рекуррентности в нейросети является достаточным компонентом для мультистабильного восприятия. Мы не можем утверждать, что рекуррентность является обязательным условием мультистабильного восприятия, так как мы не проводили симуляцию без рекуррентности в нейросети.
Дальнейшим улучшением работы может стать увеличение количества участников в психофизическом эксперименте. Лучше взять людей разного возраста, с разными особенностями (например левша, амбидекстр), людей с восстановленным зрением. Таким образом, можно будет посмотреть, влияют ли эти факторы на мультистабильное восприятие. С компьютерной моделью можно провести опыт без рекуррентности. И узнать является ли рекуррентность обязательным фактором для мультистабильного восприятия.

\section*{Библиография}
\small
\begin{biblist}
    \item Nagao, Natsuki, Haruhiko Nishimura, and Nobuyuki Matsui. \textit{"A neural chaos model of multistable perception."} Neural Processing Letters 12.3 (2000): 267-276.
\end{biblist}

\end{document}